<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="/Chess/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/Chess/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-08-08T19:16:03+03:00</updated><id>/Chess/feed.xml</id><title type="html">Chess</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Активност на фигурите</title><link href="/Chess/2019/08/05/activity.html" rel="alternate" type="text/html" title="Активност на фигурите" /><published>2019-08-05T12:57:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:57:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/activity</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/activity.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-8.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Кон&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Конете са единствените близкобойни от леките и тежките фигури, затова трябва да бъдат близо до основното действие. Добри за тях полета са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- централните &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- полетата, от които владеят централните полета&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- форпостовете&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Офицер&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Офицерите са единствените фигури, които не могат да променят цвета на полетата, на които се намират. Затова пешечната структура не трябва да блокира тяхното действие. Добри за тях полета са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- полета, намиращи се на главните диагонали&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- полетата, от които свързват противникова фигура&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- близки до централните полета&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Офицерите могат да бъдат финкитирани - разположени на главен диагонал, на едно поле от ъгъла (b2, b7, g2, g7).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Топ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Топовете са тежки фигури, най-добре разположени на открити или полуоткрити линии, както и на предпоследен или последен хоризонтал. Те могат да бъдат сдвоени - и двата топа да се намират на една и съща линия, пазейки се един друг.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Дама&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Дамата комбинира възможностите за движение на топовете и офицерите. Тя е най-силната фигура на дъската и втора по стойност, след царя. Много добре взаимодейства с другите фигури.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Пешки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Местоположението на пешките определя, с колко пространство разполага всяка от страните. Колкото по-напред са, толкова повече пространство завладяват, но и са толкова по-уязвими към атака.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Цар&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В началото на партията, царят трябва да се пази от противникови атаки. Той се активизира в ендшпила - помага на пешките си да бъдат произведени, пази ги, атакува противниковите пешки и ограничава противниковите фигури.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Оценка на позицията</title><link href="/Chess/2019/08/05/value.html" rel="alternate" type="text/html" title="Оценка на позицията" /><published>2019-08-05T12:57:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:57:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/value</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/value.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-7.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;За да се оцени дадена позиция&lt;/b&gt; се анализират отделните й елементи. Преимуществата са дълготрайни или краткотрайни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дълготрайни преимущества са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- материал&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- безопасност на царя&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- пешечна структура&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Краткотрайни преимущества са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- активност на фигурите&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- наличие на заплахи за тактически комбинации&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Материалът е единственото измеримо преимущество, но не винаги е най-важното. Преимуществата, които не са материални са позиционни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Безопасността на царя е от огромно значение, защото дори да не бъде матиран, атака срещу него може да доведе до големи преимущества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;От пешечната структура зависи всеки един от елементите на позицията. Повече или по-малко пешки означават повече или по-малко материал. Слабите пешки са предпоставка за загуба на материал. Произвеждането на пешки е единственият начин за увеличаване на материала, с който дадена страна разполага. Пешките осигуряват безопасността на царя. От тях зависи владеенето на пространство и център. От тяхното разположение зависят откритите и полуоткритите линии, форпостовете и активността на фигурите и дори могат да създадат или предотвратят тактически комбинации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Активността на фигурите определя коя страна ще атакува и коя ще се отбранява. Атакуващата страна може да придобие преимущество, докато защитаващата се може само да запази такова ако вече го има.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наличието на заплахи за тактически комбинации е преимущество, защото ако противникът не се предпази от тях, губи материал или дори партията. Но предпазването от тях може да доведе до позиционни проблеми.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По време на партията преимуществото се придобива и губи, както и едно преимущество може да бъде превърнато в друго. Например страната, чийто цар е в опасност може да пожертва материал за неговата безопасност. В оценката на позицията се включва и коя страна и на ход, тъй като това често е решаващо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оценката на позицията представлява сбор от дълготрайните и краткотрайните преимущества и се измерва в единици с точност до стотни. Пред полученото число се поставя знак, който я изразява. Ако числото е по-малко от -1,50, знакът е &quot;-+&quot;, който означава &quot;черните имат голямо преимущество&quot;. Ако числото е между -1,50 и -1,00, знакът е &quot;/+&quot;, който означава &quot;черните имат преимущество&quot;. Ако числото е между -1,00 и -0,50, знакът е &quot;=+&quot;, който означава &quot;черните имат малко преимущество&quot;. Ако числото е между -0,50 и 0,50, знакът е &quot;=&quot;, който означава &quot;позицията е равна&quot;. Ако числото е между 0,50 и 1,00, знакът е &quot;+=&quot;, който означава &quot;белите имат малко преимущество&quot;. Ако числото е между 1,00 и 1,50, знакът е &quot;+/&quot;, който означава &quot;белите имат преимущество&quot;. Ако числото е по-голямо от 1,50, знакът е &quot;+-&quot;, който означава &quot;белите имат голямо преимущество&quot;. Само компютърните програми оценяват позициите с такава точност и дори те не са на едно мнение. За всеки човек правилното оценяване е умение, което се развива с време и практика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Турнири</title><link href="/Chess/2019/08/05/tournaments.html" rel="alternate" type="text/html" title="Турнири" /><published>2019-08-05T12:57:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:57:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/tournaments</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/tournaments.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-12.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Шахматните турнири&lt;/b&gt; представляват група шахматисти участващи в състезание, организирано и ръководено от главен съдия, който може да има помощник съдии.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Характеристики на турнирите са:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- дата и час на провеждане&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- място на провеждане&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- система на провеждане&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- брой кръгове&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- времева контрола&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- брой участници&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- отчитане на рейтинг&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Система на провеждане&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Най-разпространената система на провеждане на шахматни турнири е швейцарската. При нея всички участници участват във всички кръгове. Крайното класиране е на база на натрупаните точки. Победа носи една точка, реми - половин, а загуба - нула. При равен брой точки има вторични показатели, които определят класирането, например сбора от точки, които са направили противниците или нивото на постижение. Жребият за всеки кръг е определен от временното класиране преди него. Играчите се разпределят на точкови групи и играят срещу противници с равен брой точки. Играчите редуват цветовоте, с които играят, но е възможно да повторят. При нечетен брой играчи, последният почива, но почиването два пъти в един турнир е невъзможно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При малък брой играчи е подходяща кръговата система - всеки играе срещу всеки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Елиминационната система - който загуби отпада от турнира е рядко срещана.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Отчитане на рейтинг&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Турнирите могат да важат за рейтинг. Например ако са признати от международната шахматна федерация FIDE - за международен рейтинг, а ако са признати от българската шахматна федерация - за български рейтинг. За всяка времева контрола има отделен рейтинг. Рейтингът на всеки шахматист е на основа на неговото представяне на важащите за рейтинг турнири.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Позиция на царя</title><link href="/Chess/2019/08/05/position.html" rel="alternate" type="text/html" title="Позиция на царя" /><published>2019-08-05T12:57:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:57:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/position</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/position.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-10.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Царят&lt;/b&gt; започва партията на една от централните линии. Там не е безопасно за него, защото може да бъде атакуван и от двата фланга, особено ако до него има открити линии. Затова се прави рокада, като така се развива и топа. Добри защитници на царя са пешките и те сформират пешечно прикритие. Най-доброто пешечно прикритие са три пешки на линията пред него. Понякога е полезно една от пешките да бъде преместена едно поле напред с цел да:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- отнеме поле, от което противникова фигура може да атакува&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- освободи поле на царя, на което да избяга от мат на последна линия&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- позволи на офицер да бъде финкитиран&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ако поне една от пешките е твърде напред или липсва, царят има нарушено пешечно прикритие.
Един от факторите, определящи мителшпилните позиции са фланговете, на които царете са рокирали. Ако са рокирали на един и същ фланг, рокадите са едностранни. Ако са рокирали на различни флангове, рокадите са разностранни.
При едностранни рокади надиграването е по-бавно и постепенно. Противниковият цар най-често е атакуван фигурно, защото фигурно-пешечна атака би означавала нарушаване на пешечното прикритие. Често се случва и надиграване в центъра или на фланга, на който не са царете.
При разностранни рокади скоростта е от голямо значение. И двете страни атакуват противниковия цар фигурно-пешечно и това води до двуостри позиции с възможност за много тактически комбинации. Често даже се жертва материал, за да се вземе инициативата.
В ендшпила, материалът на дъската е намалял и царете се активизират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">План за игра</title><link href="/Chess/2019/08/05/plan.html" rel="alternate" type="text/html" title="План за игра" /><published>2019-08-05T12:57:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:57:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/plan</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/plan.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-11.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Планът за игра&lt;/b&gt; зависи от оценката на позицията. При наличие на дълготрайно преимущество, то трябва да бъде запазено и към него да се прибавят краткотрайни, а при наличие на краткотрайни - да бъдат превърнати в дълготрайни.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Размени&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Леки и тежки фигури се стреми да сменя страната, която има материално преимущество. Колкото по-малко фигури има на дъската, толкова по-голямо значение има материалът в повече.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Леки и тежки фигури, особено дамитесе стреми да сменя страната, чийто цар е в опасност.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Колкото по-малко фигури има на дъската, толкова по в безопасност са царете.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Леки и тежки фигури се стреми да сменя страната, която има по-малко пространство или по-неактивни фигури. По този начин неутрализира противниковото преимущество.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пешки се стреми да сменя страната, която в ендшпила е в по-лоша позиция. Пешечната редукция й помага да достигне равенство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всички смени трябва да бъдат поне равностойни, за да не се дава преимущество на противника.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Жертви&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Жертвата е доброволно сдаване на материал. Ако целта на жертвата е постигане на позиционно преимущество, тя е позиционна жертва. Ако след жертвата има форсирана последователност на ходове, които водят до връщането на материала, тя е мнима жертва. Дебюти, които съдържат жертви се наричат гамбити. Съществуват гамбити както с позиционни, така и с мними жертви. Жертвата може да бъде приета или отказана. Ако приемането на пожертвана фигура или пешка води до форсирана загуба, то тя е отровна.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Център&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Владеенето на центъра е важно, защото осигурява повече пространсвто и по-лесно маневриране на фигурите. Също така помага както при атака, така и при защита. Ако централните пешки могат да се придвижват напред, центърът е подвижен, а ако не могат - блокиран. Ако поне една от централните линии е открита, центърът е открит, а ако не е - е закрит.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Флангова атака&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Флангова атака е подходяща, когато центърът е блокиран, а ако не е - за страната, която го владее. Както всяка атака, тя трябва да си има обект - противниковият цар, слаби пешки или слаби полета.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Последователност от ходовете&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Планът, за да бъде изпълнен е необходимо да бъдат изиграни дадено количество ходове. Но тяхната последователност често е от решаващо значение. Погрешна последователност е възможно да позволи на противника предотвратяване на плана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Пешечна структура</title><link href="/Chess/2019/08/05/structure.html" rel="alternate" type="text/html" title="Пешечна структура" /><published>2019-08-05T12:56:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:56:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/structure</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/structure.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-1.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Пешечната структура&lt;/b&gt; представлява броят и местоположението на пешките и е от огромно значение за всяка шахматна позиция.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Пешечен остров&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Пешечен остров представлява група от пешки, при която на съседните вертикали липсват пешки. Счита се, че пешечната структура е по-силна, когато има по-малко пешечни острови.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Проходна пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Проходна пешка е пешка, пред която няма противникова пешка нито на нейният, нито на съседен вертикал. Проходната пешка се счита за сила в пешечната структура.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Защитена проходна пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Защитена проходна пешка е проходна пешка, която е пазена от друга пешка. Защитената проходна пешка се счита за сила в пешечната структура.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Кандидат-проходна пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Кандидат-проходната пешка е пешка, до която на съседен вертикал има друга пешка и пред която на нейният вертикал няма противникова пешка, но на един от съседните има.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Сдвоени пешки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Сдвоените пешки са две пешки на един и същ вертикал. Сдвоените пешки се считат за слабост в пешечната структура.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Изостанала пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Изостаналата пешка е пешка, при която на съседен вертикал няма друга пешка нито на по-заден, нито на нейния вертикал. Изостаналата пешка се счита за слабост в пешечната структура.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Изолирана пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Изолираната пешка е пешка, до която няма друга пешка на съседен вертикал. Всяка изолирана пешка е пешечен остров. Изолираната пешка може да бъде сила в пешечната структура, владеейки двете полета пред нея, но може да бъде и слабост, атакувана от противника.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Висящи пешки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Висящите пешки са две съседни пешки на един хоризонтал, до които няма пешки на съседните вертикали. Висящите пешки са пешечен остров. Висящите пешки могат да бъдат сила в пешечната структура, владеейки четирите полета пред тях, но могат да бъдат и слабост, атакувана от противника.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Открита линия&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Откритата линия е вертикал, на който няма нито една пешка.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Полуоткрита линия&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Полуоткритата линия е вертикал, на който има само противникови пешки.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Жертви&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Понякога могат да се допускат пешечни слабости или дори жертви на пешки, с цел откриване или полуоткриване на линии, особено на фланга, на който се намира противниковият цар.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Форпост&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Форпост е поле, пазено от пешка, на което няма пешка и пред, което няма противникова пешка на съседен вертикал. Форпостовете са добри полета за атакуващи фигури, особено за коне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Тактически комбинации</title><link href="/Chess/2019/08/05/tactic.html" rel="alternate" type="text/html" title="Тактически комбинации" /><published>2019-08-05T12:56:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:56:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/tactic</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/tactic.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-5.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Тактическите комбинации&lt;/h3&gt; са форсирана последователност от ходове, завършваща с победа. Те се развиват върху критичните и слабите полета. Слабите полета са тези, върху които нападащата страна има повече удари от защитаващите се. Критичните полета са тези, върху които нападащата и защитаващата страна имат равен брой удари. Силните полета са тези, върху които защитаващата се страна има повече удари от нападащата.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Матови комбинации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Много от комбинациите завършват с мат.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Комбинации за печалба на материал&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;При други комбинации победата се изразява с печалба на материал. Минимумът, който трябва да бъде спечелен е две пешки.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Реми комбинации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Реми комбинациите са форсиране на реми от неблагоприятна позиция.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Средства на тактическите комбинации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;За да се осъществят тактическите комбинации се използват различни средства. Жертва - в много от комбинациите се жертва материал, за да бъде преодоляна противниковата защита. Свръзка - при свръзка, далекобойна фигура, противникова фигура и противниковият цар са на една линия или диагонал. Противниковата фигура е свързана и те не може да се движи. Полусвръзка - при полусвръзка, далекобойна фигура, противникова фигура и ценна противникова фигура са на една линия или диагонал. Противниковата фигура е полусвързана и нейно движение би изложило на атака ценната противникова фигура. Отвличане - при отвличане, противникова фигура е отвлечена от своите защитни функции, което позволява преодоляването на защитата. Завличане - при завличане, противникова фигура е принудена да отиде на неблагоприятно поле. Открито нападение - при открито нападение, далекобойна фигура, друга фигура и противникова фигура са на една линия или диагонал. При преместването на другата фигура, противниковата фигура е под атака от далекобойната. Ренгеново нападение - при ренгеновото нападение, далекобойна фигура, ценна противникова фигура и друга противникова фигура са на една линия или диагонал. При преместването на ценната противникова фигура, другата фигура е под атака. Двойно нападение - при двойно нападение, две противникови фигури са едновременно под атака. Претоварена фигура - претоварена фигура е фигура, която има две или повече защитни функции, поради което не може да изпълни всички. Плен - при плен всички възможни полета на противниковата фигура са под атака, както и самата тя. Открит шах - при открит шах, далекобойна фигура, друга фигура и противниковият цар са на една линия или диагонал. При преместването на другата фигура, противниковият цар е под атака от далекобойната фигура. Двоен шах - при двоен шах, далекобойна фигура, друга фигура и противниковият цар са на една линия или диагонал. При преместването на другата фигура, противниковият цар е под атака, както от далекобойната, така и от другата фигура. Контра шах - при контра шах, страната, която е шах защитавайки се дава шах на противника. Той може да бъде както открит, така и от прикриваща фигура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Стадии на шахматната партия</title><link href="/Chess/2019/08/05/chess-game.html" rel="alternate" type="text/html" title="Стадии на шахматната партия" /><published>2019-08-05T12:56:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:56:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/chess-game</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/chess-game.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-6.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шахматната партия има три стадия - дебют, мителшпил и ендшпил.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Дебют&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Дебютът е началният стадий на шахматната партия. Той започва от първия ход и завършва с развитието на последната фигура.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В дебюта целите са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- развитие на фигурите&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- завладяване на центъра&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- поставяне на царя в безопасна позиция&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Тъй като в началната позиция само конете могат да бъдат развити, всеки дебют включва поне два хода с пешка. За да бъдат и те използвани за дебютните цели, често с пешките се завладява центъра. В дебюта скоростта е от голямо значение и затова се избягва играенето с една и съща фигура или пешка по два пъти, както и играенето на твърде много ходове с пешки.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Има три вида дебюти:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- открити - започващи с 1.е4 е5&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- полуоткрити - започващи с 1.е4, но отговор различен от 1... е5&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- закрити - започващи с ход, различен от 1.е4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;За всеки шахматист е важно да има изграден дебютен репертоар - система от дебюти, които да познава и да отговарят на стила му на игра.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Мителшпил&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Мителшпилът е средният стадий на шахматната партия. Той започва от развитието на последната фигура и завършва когато всяка от страните остане с най-много общо две леки и тежки фигури.
В различни мителшпилни позиции има различни цели, но основните са:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- подобряване на позицията на фигурите и пешките&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- атакуване на противниковия цар&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- атакуване на слаби противникови пешки&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- защита от противникови атаки&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Има три вида мителшпилни позиции:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- открити - на много от вертикалите липсват пешки&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- полуоткрити - на някои вертикали липсват пешки&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- закрити - на никои или почти никои от вертикалите не липсват пешки&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Ендшпил&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ендшпилът е крайният стадий на шахматната партия. Той започва когато всяка от страните остане с най-много общо две леки и тежки фигури. Тъй като материалът и на двете страни е много намалял, царете се включват в битката. Тяхната сила е почти равна на топ. Повечето ендшпили се печелят след произвеждането на пешка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ендшпилът носи името на фигурите, които са останали на дъската, например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;- дамски&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- топовен&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- офицерски&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;- конски&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ако и двете страни намят нито леки, нито тежки фигури, ендшпилът се нарича пешечен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Мат</title><link href="/Chess/2019/08/05/mat.html" rel="alternate" type="text/html" title="Мат" /><published>2019-08-05T12:55:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:55:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/mat</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/mat.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-16.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left-small&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Мат&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Позициите, в които може да бъде даден мат са най-разнообразни, но има често срещани матови конструкции.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Мат на последен хоризонтал&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Това е мат, при който тежка фигура и противниковият цар се намират на последния хоризонтал.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Задушен мат&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Това е мат, даден от кон, при който всички съседни на противниковия цар полета са заети от противникови фигури.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Матова конструкция топ и кон&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Това е мат, при който противниковият цар се намира на а1, а8, h1, или h8, конят е през едно поле по диагонал от царя, а топът е на съседно на царя поле, пазено от коня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Темп</title><link href="/Chess/2019/08/05/temp.html" rel="alternate" type="text/html" title="Темп" /><published>2019-08-05T12:55:00+03:00</published><updated>2019-08-05T12:55:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/temp</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/temp.html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Chess/images/blog-3.jpg&quot; alt=&quot;blog-image&quot; class=&quot;image-left-side&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
Шахматът&lt;/h3&gt; е спорт с два вида време. Единият вид е времето за мислене, с което всеки играч разполага на часовника. Другият вид е времето на дъската, необходимо да се изпълнят плановете. Един ход време се нарича един темп. В много позиции всеки темп е решаващ.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Фиг.39. Цар и пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В тази позиция планът на белите е да си произведат пешката, а на черните - да я спрат. Черните имат достатъчно темпа, за да я спрат. Партията завършва реми.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Фиг.40. Цар и пешка&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В тази позиция царят е едно поле по-далеч от пешката и на черните им липсва един темп, за да я спрат. Пешката ще бъде произведена. Белите печелят.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Цуг цванг&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Не винаги това да е на ход е добре за играча. Има позиции, в които всички възможни ходове са неблагоприятни.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Фиг.42. Два царя и две пешки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В тази позиция, който е на ход губи, защото е длъжен да отсъпи с царя си и да позволи противниковия цар да му вземе пешката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;button class=&quot;link&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/button&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Шахматът е спорт с два вида време. Единият вид е времето за мислене, с което всеки играч разполага на часовника. Другият вид е времето на дъската, необходимо да се изпълнят плановете. Един ход време се нарича един темп. В много позиции всеки темп е решаващ. Фиг.39. Цар и пешка В тази позиция планът на белите е да си произведат пешката, а на черните - да я спрат. Черните имат достатъчно темпа, за да я спрат. Партията завършва реми. Фиг.40. Цар и пешка В тази позиция царят е едно поле по-далеч от пешката и на черните им липсва един темп, за да я спрат. Пешката ще бъде произведена. Белите печелят. Цуг цванг Не винаги това да е на ход е добре за играча. Има позиции, в които всички възможни ходове са неблагоприятни. Фиг.42. Два царя и две пешки В тази позиция, който е на ход губи, защото е длъжен да отсъпи с царя си и да позволи противниковия цар да му вземе пешката.</summary></entry></feed>