<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="/Chess/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/Chess/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-08-05T02:11:27+03:00</updated><id>/Chess/feed.xml</id><title type="html">Chess</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Материал</title><link href="/Chess/2019/08/05/material.html" rel="alternate" type="text/html" title="Материал" /><published>2019-08-05T00:07:00+03:00</published><updated>2019-08-05T00:07:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/05/material</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/05/material.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.unsplash.com/photo-1523875194681-bedd468c58bf?ixlib=rb-1.2.1&amp;amp;ixid=eyJhcHBfaWQiOjEyMDd9&amp;amp;auto=format&amp;amp;fit=crop&amp;amp;w=350&amp;amp;q=80&quot; alt=&quot;picture&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;материал&quot;&gt;Материал&lt;/h1&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шахматните фигури&lt;/strong&gt; се различават както по функциите, които изпълняват, така и по сила.&lt;br /&gt; 
Всяка от тях има приблизителна стойност. Най-ценната фигура е царят, защото неговото матиране е краят на партията. &lt;br /&gt;
Дамата е най-силната, но втора по значение фигура.
Дамите и топовете са тежки фигури. &lt;br /&gt; Конете и офицерите са леки фигури и са равни по стойност, но с различни силни и слаби страни.&lt;br /&gt; 
Когато на много от вертикалите и диагоналите има пешки, конете са по-силни, а когато няма - офицерите. &lt;br /&gt;Дамите, топовете и офицерите са линейни фигури. Пешките са най-слабите, но тъй като са многобройни и от тях зависи моментната сила на фигурите, те са съществена част от шахматната партия. &lt;br /&gt;Приблизителната стойност на пешката е 1, на конете и офицерите е по 3, на топовете - 5, а на дамата - 9. &lt;br /&gt;Ако сборът от приблизителната стойност на приблизителната стойност на фигурите и пешките е равен, значи има равен материал. &lt;br /&gt;Ако двете страни имат еднакъв брой пешки, коне, офицери, топове и дами, значи има фигурно равновесие, а ако се различават - нарушено фигурно равновесие. &lt;br /&gt;Ако едната страна има топ, а другата - лека фигура, страната с топа има качество повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Материал Шахматните фигури се различават както по функциите, които изпълняват, така и по сила. Всяка от тях има приблизителна стойност. Най-ценната фигура е царят, защото неговото матиране е краят на партията. Дамата е най-силната, но втора по значение фигура. Дамите и топовете са тежки фигури. Конете и офицерите са леки фигури и са равни по стойност, но с различни силни и слаби страни. Когато на много от вертикалите и диагоналите има пешки, конете са по-силни, а когато няма - офицерите. Дамите, топовете и офицерите са линейни фигури. Пешките са най-слабите, но тъй като са многобройни и от тях зависи моментната сила на фигурите, те са съществена част от шахматната партия. Приблизителната стойност на пешката е 1, на конете и офицерите е по 3, на топовете - 5, а на дамата - 9. Ако сборът от приблизителната стойност на приблизителната стойност на фигурите и пешките е равен, значи има равен материал. Ако двете страни имат еднакъв брой пешки, коне, офицери, топове и дами, значи има фигурно равновесие, а ако се различават - нарушено фигурно равновесие. Ако едната страна има топ, а другата - лека фигура, страната с топа има качество повече.</summary></entry><entry><title type="html">Нотация</title><link href="/Chess/2019/08/04/notation.html" rel="alternate" type="text/html" title="Нотация" /><published>2019-08-04T23:17:00+03:00</published><updated>2019-08-04T23:17:00+03:00</updated><id>/Chess/2019/08/04/notation</id><content type="html" xml:base="/Chess/2019/08/04/notation.html">&lt;p&gt;Нотация
Всеки ход има свое кодово име, което позволява шахматната партия да бъде записана. Записът се нарича нотация. Има различни според начина на записване и според езика нотации. Според начина на записване най-популярни са къса и дълга алгебрична нотация, а според езика, в България - българската и английската.
Дълга алгебрична нотация
При дълга алгебрична нотация ходовете с фигури се записват като първо се пише името на фигурата, след това полето на което е била, след това тире и накрая полето, на което е след хода. Рокада на царския фланг се записва “0-0”, а на дамския - “0-0-0”. При произвеждане на пешка, на края на името на хода се добавя знак за равенство и името на произведената фигура. При даване на шах, на края на името на хода се добавя “+”, а при мат - “#”. Дългата алгебрична нотация се използва предимно в литературата.
Къса алгебрична нотация
При къса алгебрична нотация ходовете с фигури се записват като първо се пише името на фигурата и след това полето, на което се намира след хода. Ако две или повече еднакви фигури могат да отидат на даденото поле, след името на фигурата се записва хоризонталът или вертикалът, на който се намира, за да се запази уникално името на хода. Ако фигурата взима противникова фигура, непосредствено преди името на полето се пише “х”. Правилата за записване на рокада, произвеждане на пешка и даване на мат са същите като при дълга алгебрична нотация. Къса алгебрична нотация се използва предимно в турнирната практика.
Българска нотация
В българската нотация царят се записва с “Ц”, дамата - с “Д”, топовете - с “Т”, офицерите - с “О”, конете - с “К”, а пешките са без имена.
Английска нотация
В английската нотация царят се записва с “К”, дамата - с “Q”, топовете - с “R”, офицерите - с “B”, конете - с “N”, а пешките са без имена.
Бланка
Нотацията се записва върху специален лист хартия, наречен бланка. Върху нея се пише и името на турнира, имената на играчите, техният рейтинг, номерът на масата, на която играят, датата, а след като партията приключи се подписват под резултата. Победа за бели се записва с “1-0”, за черни - “0-1”, а реми - “1/2-1/2”.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;/Chess/blog/&quot;&gt;Назад&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Нотация Всеки ход има свое кодово име, което позволява шахматната партия да бъде записана. Записът се нарича нотация. Има различни според начина на записване и според езика нотации. Според начина на записване най-популярни са къса и дълга алгебрична нотация, а според езика, в България - българската и английската. Дълга алгебрична нотация При дълга алгебрична нотация ходовете с фигури се записват като първо се пише името на фигурата, след това полето на което е била, след това тире и накрая полето, на което е след хода. Рокада на царския фланг се записва “0-0”, а на дамския - “0-0-0”. При произвеждане на пешка, на края на името на хода се добавя знак за равенство и името на произведената фигура. При даване на шах, на края на името на хода се добавя “+”, а при мат - “#”. Дългата алгебрична нотация се използва предимно в литературата. Къса алгебрична нотация При къса алгебрична нотация ходовете с фигури се записват като първо се пише името на фигурата и след това полето, на което се намира след хода. Ако две или повече еднакви фигури могат да отидат на даденото поле, след името на фигурата се записва хоризонталът или вертикалът, на който се намира, за да се запази уникално името на хода. Ако фигурата взима противникова фигура, непосредствено преди името на полето се пише “х”. Правилата за записване на рокада, произвеждане на пешка и даване на мат са същите като при дълга алгебрична нотация. Къса алгебрична нотация се използва предимно в турнирната практика. Българска нотация В българската нотация царят се записва с “Ц”, дамата - с “Д”, топовете - с “Т”, офицерите - с “О”, конете - с “К”, а пешките са без имена. Английска нотация В английската нотация царят се записва с “К”, дамата - с “Q”, топовете - с “R”, офицерите - с “B”, конете - с “N”, а пешките са без имена. Бланка Нотацията се записва върху специален лист хартия, наречен бланка. Върху нея се пише и името на турнира, имената на играчите, техният рейтинг, номерът на масата, на която играят, датата, а след като партията приключи се подписват под резултата. Победа за бели се записва с “1-0”, за черни - “0-1”, а реми - “1/2-1/2”. Назад</summary></entry></feed>